無神論者的巴別塔：626包圍警總，會是整場運動的盛衰分界線嗎？

此刻我正憂心忡忡的撰寫此文，不單由於又再有抗爭義士被「紀錄資料」，而是這次的包圍有很多地方都令我感到不對頭。我無意就整場包圍行動作仔細分析，事實上整個6月的抗爭讓我們知道，一場佔領的成敗根本不重要，因為它只是一整場抗爭戰役的其中一環。然而若在整體的風向上出了下面這些問題，才真正令我擔心：

1. 網上保守派輿論開始佔了上風。現在無論是何種運動，網絡留言幾乎都是一面倒的叫人「唔好衝」、「唔好破壞得來不易的成果（雖然我真的不知道得來了甚麼成果）」、「早啲番去，唔好浪費精力」。

要知道抗爭運動在初期之所以發展迅速，從來都在於想像。6月9日晚上你不會聽到有人叫你「唔好衝」、6月12日下午不會有人叫你「番屋企」，但現在，大家都開始變得保守，不敢再作擴張了。我不認為626晚上一定要衝擊、甚至包圍警總，然而這種「一衝就輸」的心態，正正就是重覆了2014年10月1日，學民思潮與潘小濤大聲疾呼不要衝擊國慶現場「免得激嬲共產黨」，而這就是佔中運動由攻勢變成守勢的開始。

2. 有些人寧願相信自己主觀希望發生的假消息，也不願意面對事實。他們可以毫不羞恥地將假消息不停瘋傳，即使日後被踢爆，亦完全沒有更正的意願。有些老羞成怒的網民更會反過來指責報導真相的媒體「造假新聞」，而更悲哀的是，真的有媒體會屈服於「民粹」而將真消息寫成假消息。

不去尋求真相、甚至鄙視事實的結果必然是逐漸拒絕面對殘酷的現實，而只麻醉自己去FF美好的幻象，最終在真假資訊混雜之下，假新聞最終反而成為對手發動輿論的利器、假消息曾令人再難以作出準備的判斷，這種情況下抗爭真可能成功嗎？

3. 昨晚很多人心目中最期待的畫面終於出現了：「成功捉鬼」。我已懶得再談，免得又惹人老羞成怒，但我憂慮的卻是，往後的抗爭中，當「邊個衝邊個就係鬼」成為主流論述的時候，先不論和理非會否成為往後唯一的策略選擇，真正的危機卻在於，不信任的種籽已埋藏在示威者之間。

到現在還是很少人明白，「鬼」的真正破壞力並不在於誤導群眾，而是破壞參與者間脆弱的信任：在「去中心化」、互相隸屬卻由要求互相合作的抗爭模式中，信任是最重要一環、偏偏卻最容易因互相猜忌而瓦解。當互相指責、抹黑、出賣的情況開始出現，崩壞即一發不可收拾。

4. 這次抗爭運動其中一個很重要的主題是「沒有大台」。但這一晚最壞的情況卻是當你拆了一個大台之後，自己卻重新建立起一個新的出來。尤其是在這種需要抗爭者靈活應變、電光火石間作出判斷的時刻，大台的錯誤指揮是可以成為一種致命的誤導。

然後一些對於本土、勇武、港獨派早已不滿的和理非，一定會乘著這些指揮失敗發動抹黑攻勢：現在已有不少黃屍流傳「一早講咗梁游就係鬼」、「勇武本土派累死抗爭者」之類的鬼故了，飯民與本土所謂的「暫時停戰」，大概也維持不了多久吧？

5. 很多人都將注意力放在那位「柒警」上面，卻沒有多少人留意到警隊已慢慢從之前的癱瘓狀態中回復，開始重整隊形。今次的驅散行動、反包圍60名抗爭者「紀錄個人資料」只是小試牛刀，再到下一次警民衝擊時，必然就會再次將鎮壓武力升級，而抗爭者亦可能因此會被大規模濫捕。要注意，是否和理非從來只由警察作判斷，可不要以為你手無寸鐵，就不會被打被捕。

我不知道目前有多少人注意到上面這些不良的趨勢，但我只希望大家要為這種危機作好準備。稍一不慎，一場運動由盛轉衰，可以只在一剎之間。

Push

仲有人睇佢既 唔是有屋企人當差